\sousTitreCorrectif

Programme de départ :

\begin{footnotesize}
\inputminted[bgcolor=gray!10,linenos,breaklines]{python}{./parcours-replit/04/04.py}
\end{footnotesize}


\vspace{1em}

\predire\ Lire le code ci-dessus avec soin. Sans exécuter ce programme, rédiger un texte qui explique ce qu'il va faire. En particulier, écrire ce qui sera affiché à l'écran lors de l'exécution du programme. Utiliser dans votre prédiction le vocabulaire technique suivant : entrée, sortie, instruction, chaîne de caractères (\texttt{str}), type, affectation.\label{s4p}

\correctif{Ligne 1, la chaîne de caractères \texttt{21} est affectée à la variable \texttt{nb1} (il s'agit bien d'une chaîne de caractères (type \texttt{str}) : le caractère «~2~» et le caractère «~1~» ; Python ne comprend pas ça comme un nombre !). Ligne 2 : on trouve une instruction de sortie. La fonction \texttt{print()} va afficher dans la console ses trois paramètres : le contenu de la variable \texttt{nb1}, le type de la variable \texttt{nb1} et deux fois les caractères 2 et 1, soit «~2121~» (opération de multiplication sur les chaînes de caractères).

	À la ligne 3 est effectuée une conversion de type : la chaîne de caractères \texttt{21} est convertie en valeur entière et le résultat est affecté à la variable \texttt{nb1}. Ainsi, la variable \texttt{nb1} contient maintenant le nombre entier 21 (que Python comprend cette fois-ci comme un nombre entier). La fonction \texttt{print()} de la ligne 4 affiche ses trois paramètres : le contenu de la variable \texttt{nb1}, son type et le résultat de l'opération $2\times 21$, donc la valeur 42.

	Ligne 6, on affecte le nombre entier 7 à la variable \texttt{nb2}. On voit qu'il s'agit d'un nombre car il n'y a pas de guillemet autour du 7. Il s'agit donc d'une variable de type \texttt{int} (nombre entier).

	Les lignes 8 à 16 sont toutes des instructions de sortie. Ligne 8, on affiche le contenu de la variable \texttt{nb2} ainsi que son type (deux paramètres passés à la fonction \texttt{print()}). Ligne 9, on affiche le contenu de la variable \texttt{nb1} et celui de la variable \texttt{nb2}. Ligne 10, on affiche la somme des contenus de ces deux variables, donc 28. Ligne 11, on affiche le contenu de \texttt{nb2} multiplié par 5, donc 35. Ligne 12, la fonction \texttt{print()} contient deux paramètres : la chaîne de caractères \texttt{21 fois\ldots} et l'expression \texttt{nb1 * nb2}, qui donne le résultat 147. Enfin, ligne 13, on affiche le résultat de la division des contenus des deux variables \texttt{nb1} et \texttt{nb2}, soit 3,0.

	À la ligne 15, on affecte à la variable \texttt{calcul} le résultat de l'évaluation de l'expression \texttt{nb1 - 2 * nb2}. Python effectue le calcul de cette expression en remplaçant les noms de variables par leur valeur et en respectant les priorités mathématiques. Donc : $21 - 2 \times 7$ soit 7. À la ligne 16 on affiche le contenu de la variable \texttt{calcul} (donc 7).

	La ligne 17 est une instruction d'entrée : on demande à l'utilisateur d'entrer un nombre entier. Ce qui est entré par l'utilisateur est toujours une chaîne de caractères. On effectue donc une conversion de type grâce à la fonction \texttt{int()} pour convertir l'entrée de type \texttt{str} en un nombre entier de type \texttt{int}.

	À la ligne 18, on affecte à la variable \texttt{nb1} le résultat de la somme des contenus des variables \texttt{nb1} et \texttt{nb3}. Enfin, ligne 20, le contenu de la variable \texttt{calcul} est à nouveau affiché dans la console.
}

\vspace{1em}

\executer\ Exécuter maintenant le programme et comparer la sortie avec celle décrite dans votre prédiction. Discuter des éventuelles différences avec votre camarade.\label{s4r}


\vspace{1em}

\investigation\
		\begin{enumerate}
			\item Combien de variables différentes sont utilisées dans ce programme ?\label{s4nbvar}
				\correctif{Il y a 4 variables différentes : \texttt{nb1}, \texttt{nb2}, \texttt{nb3} et \texttt{calcul}.}
			\item Combien y a-t-il d'affectations de variables ?\label{s4nbaffect}
				\correctif{Il y a 6 affectations de variable, reconnaissable à l'utilisation de l'opérateur d'affectation \texttt{=}. Attention, ligne 12, le signe = est dans une chaîne de caractères, ce n'est pas l'opérateur d'affectation !}
			\item Expliquer le but de la ligne 3 en utilisant le vocabulaire technique approprié. En particulier, expliquer pourquoi cette ligne de code est nécessaire pour que la suite du programme fonctionne.\label{s4conv}
				\correctif{Avant la ligne 3, le contenu de la variable \texttt{nb1} est de type \texttt{str} car à la ligne 1 des guillemets ont été utilisés lors de l'affectation de la variable. Si on veut effectuer des calculs avec la valeur 21 (impossible d'effectuer des calculs avec les caractères «~2~» et «~1~»), il faut effectuer une conversion de type pour transformer la chaîne de caractères en un nombre entier. C'est le but de la ligne 3 : on affecte à la variable \texttt{nb1} le résultat de la conversion de type effectuée par la fonction \texttt{int()}.}
			\item La ligne 9 et la ligne 10 donnent-elles le même résultat ? Expliquer la différence entre l'utilisation d'une virgule et de l'opérateur \texttt{+} dans le cas des variables de type \texttt{int} et des variables de type \texttt{str}.\label{s4add-vs-virg}
				\correctif{Non, les résultats sont différents. Ligne 9, la fonction \texttt{print()} à laquelle on passe deux paramètres séparés par une virgule, affiche dans la console ces deux paramètres. On obtient donc l'affichage de 21 et de 7. Par contre, ligne 10, l'opérateur + entre deux nombres entiers effectue une addition et le résultat de cette addition est affiché dans la console par la fonction \texttt{print()}. On obtient donc le résultat 28.}
			\item Observer le résultat produit par la ligne 13. Quel est son type ? Comment peut-on le comprendre en observant l'affichage produit par cette ligne ?\label{s4type}
				\correctif{Le résultat est \texttt{3.0}. Son type est \texttt{float} (on peut le vérifier en le faisant afficher). On voit que le résultat qui vaut 3 est affiché sous la forme d'un nombre à virgule, ce qui montre qu'il s'agit bien d'une variable de type \texttt{float}.}
			\item Expliquer en détail le but de la ligne 15. Utiliser le vocabulaire technique approprié.\label{s4calcul}
				\correctif{À la ligne 15 on affecte à la variable \texttt{calcul} le résultat de l'évaluation de l'expression \texttt{nb1 - 2 * nb2}. Python effectue ce calcul en remplaçant les variables par leur valeur et en respectant les priorités mathématiques, puis range le résultat dans la variable \texttt{calcul}.}
			\item Python applique-t-il les mêmes règles de priorité de calcul que celles utilisées habituellement en mathématiques ?\label{s4priorite}
				\correctif{Oui, car le résultat est bien 7, la multiplication a donc été effectuée avant la soustraction.}
			\item Lorsque l'on utilise une instruction \texttt{input()}, quel est le type du résultat obtenu ? Est-ce toujours le cas ?\label{s4input}
				\correctif{Le résultat retourné par la fonction \texttt{input()} est toujours une chaîne de caractères.}
			\item Expliquer en détail le but de la ligne 17, notamment l'utilisation de la combinaison d'instructions \texttt{int(input())}. Pourquoi est-il nécessaire d'effectuer une conversion de type ici ?\label{s4conv2}
				\correctif{À la ligne 17 a lieu une affectation de variable : on stocke dans la variable \texttt{nb3} la réponse de l'utilisateur fournit sous forme de chaîne de caractères par la fonction \texttt{input()} et convertie en nombre entier par la fonction \texttt{int()}. Il est nécessaire d'effectuer une conversion de type car la fonction \texttt{input()} retourne toujours une chaîne de caractères et ici on veut avoir un nombre pour effectuer des calculs.}
			\item Expliquer en détail ce qui est effectué à la ligne 18. Utiliser le vocabulaire technique suivant : variable, type, affectation, opérateur d'addition.\label{s4calcul2}
				\correctif{À la ligne 18 a lieu une affectation de variable. On affecte à la variable \texttt{nb1} le résultat de l'évaluation de l'expression \texttt{nb1 + nb3} (+ est l'opérateur d'addition), c'est-à-dire que Python effectue ce calcul et stocke le résultat dans la variable \texttt{nb1}. Le type de toutes les variables utilisées est \texttt{int}.}
			\item La valeur contenue dans la variable \texttt{nb1} est modifiée à la ligne 18 mais la ligne 20 affiche toujours le même résultat que la ligne 16. Expliquer pourquoi.\label{s4resultat}
				\correctif{C'est normal : on change le contenu de la variable \texttt{nb1} mais pas celui de la variable \texttt{calcul} qui contient la valeur 7 depuis la ligne 15.}
		\end{enumerate}


\vspace{1em}

\modifier\
		\begin{enumerate}
			\item Modifier les affichages réalisés aux lignes 2 et 4 de telle sorte que la sortie soit de la forme suivante : \texttt{Contenu de la variable : \ldots, type de la variable : \ldots, résultat de l'opération '2 * variable' : \ldots}.
			\item À la ligne 14, écrire le code nécessaire pour afficher le type du résultat du calcul \texttt{nb1 / nb2}.
			\item Modifier l'écriture du calcul de la ligne 15 afin de soustraire 2 à la variable \texttt{nb1} \emph{avant} de multiplier le tout par deux.
			\item Bien que le contenu de la variable \texttt{nb1} soit modifié à la ligne 18, la sortie effectuée à la ligne 20 donne toujours le même résultat que celle effectuée à la ligne 16. Ajouter le code nécessaire à la ligne 19 pour afficher le bon résultat.
		\end{enumerate}

\correctif{
\begin{footnotesize}
\inputminted[bgcolor=gray!10,linenos,breaklines]{python}{./parcours-replit/04/04_modifier.py}
\end{footnotesize}
}


\vspace{1em}

\coder\ \emph{Remarque : il faut commenter votre code ! Une bonne idée consiste à recopier en commentaire les lignes ci-dessous (un commentaire par ligne). Ensuite il suffit d'écrire en dessous de chaque commentaire le code correspondant.} 

\medskip

		Vous allez coder un programme qui permette de calculer l'aire d'un trapèze dont les dimensions seront données par l'utilisateur. Rappel : l'aire d'un trapèze est obtenue en additionnant les deux bases, en multipliant par la hauteur et en divisant le résultat par deux : $\mathcal{A} = \frac{(B + b) \times h}{2}$.
		\begin{enumerate}
			\item Utiliser trois commandes \texttt{input()} afin de demander à l'utilisateur les dimensions (en valeurs entières de type \texttt{int}) de la petite base, de la grande base et de la hauteur du trapèze. Affecter ces valeurs à des variables au nom judicieusement choisi.
			\item Effectuer le calcul de l'aire du trapèze et affecter le résultat du calcul à une variable nommée \texttt{aire}.
			\item Afficher le contenu de la variable \texttt{aire}.
			\item Une fois que votre programme fonctionne, effectuer de la mise en forme pour le rendre agréable (barres pour séparer les éléments, affichage du nom du programme, etc.).
		\end{enumerate}

\correctif{
\begin{footnotesize}
\inputminted[bgcolor=gray!10,linenos,breaklines]{python}{./parcours-replit/04/04_coder.py}
\end{footnotesize}
}

\vspace{1em}

\challenge\ À partir du code proposé ci-dessous à gauche, serez-vous capable de réaliser exactement l'affichage présenté à droite ? Pour cela, vous devrez compléter le \texttt{print()} de la ligne 2 et uniquement ajouter des \texttt{int()} et des \texttt{str()} au contenu du \texttt{print()} de la ligne 3.

\medskip

\begin{minipage}[h]{.6\linewidth}
\footnotesize
Code de départ :

\inputminted[bgcolor=gray!10,linenos,breaklines]{python}{./parcours-replit/04/04_challenge.py}
\end{minipage}\hfill%
\begin{minipage}[h]{.3\linewidth}
\footnotesize
Affichage produit :

\begin{verbatim}
111
111111
11
222 222222
\end{verbatim}
\end{minipage}


\vspace{1em}

\extension\ Python est doué pour les mathématiques ! De nombreuses possibilités sont offertes par le module \emph{math}, comme le montre le code ci-dessous. Essayez-le (n'hésitez pas à le modifier) et allez sur le web si vous voulez en découvrir d'autres.

\begin{footnotesize}
\inputminted[bgcolor=gray!10,linenos,breaklines]{python}{./parcours-replit/04/04_extension.py}
\end{footnotesize}



